%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                       ÁLGEBRA LINEAL Y GEOMETRÍA ANALÍTICA
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                                 GUÍA DE ESTUDIO
%                                               COMPLETAR CUADRADOS
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Juan Felipe Restrepo
% jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar
% 2021-04-20
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%=================================================================================================================
%                                                     FORMATO
%=================================================================================================================
% Compilar como notas:
\documentclass[11pt]{article}
\input{../auxiliar/conf_tps.tex}
%=================================================================================================================
% Comandos locales
\usetikzlibrary{matrix,decorations.pathreplacing, calc, positioning,fit}
\usetikzlibrary{tikzmark, babel}   % Determinantes
% Eliminación Gaussiana
\newenvironment{sysmatrix}[1]
 {\left(\begin{array}{@{}#1@{}}}
 {\end{array}\right)}

\newcommand{\ro}[1]{{\color{blue}\scriptscriptstyle{#1}}}
\newlength{\rowidth}% row operation width
\AtBeginDocument{\setlength{\rowidth}{3em}}
\pgfplotsset{compat=1.8}
%=================================================================================================================
%                                                         TÍTULO
%=================================================================================================================
% Título y subtítulo
\title{\vspace{-1.5cm}Guía de Estudio IX \\ Secciones Cónicas - Completar Cuadrados\\[3pt]
\normalsize{Álgebra Lineal y Geometría Analítica}}
% Fecha
\date{}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\pagestyle{normal}
\vspace{-2cm}
%=================================================================================================================
%                                                    OBJETIVOS
%=================================================================================================================
\section{Objetivo}
El objetivo de este anexo es obtener la ecuación canónica de  una cónica o de una cónica degenerada a partir de la
ecuación de segundo grado.  Para esto es necesario seguir los pasos ilustrados en el siguiente esquema:
%=================================================================================================================
%                                             ANEXO COMPLETAR CUADRADOS
%=================================================================================================================
\section{Completar Cuadrados}%
\label{sec:compCuadrado}

El objetivo de este anexo es obtener la ecuación canónica de una cónica o de una cónica degenerada a partir de la
ecuación de segundo grado. Para esto es necesario seguir los pasos ilustrados en el siguiente esquema:

%--------------------------------------------------------------------
% DIAGRAMA DE BLOQUES
%--------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzset{
    block/.style = {rectangle,align=center, draw, fill=blue!20,
     text centered, rounded corners, minimum height=0.5cm, font=\footnotesize},
    line/.style = {draw, -latex',ultra thick},
    trans/.style = {draw=none,midway,above,text centered,text width=5em,minimum height=0.6cm,font=\normalsize},
}
% Boundin Box
\path[use as bounding box] (-0.7,3.3) rectangle (10,-2);
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Bloque 01
\node [block,minimum height=1cm,minimum width=4cm,text width=3.5cm,](N1)
{\textbf{\large{Ecuación de Segundo Grado}}};
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Bloque 02
\node [block,minimum height=1cm,minimum width=2cm,text width=2.5cm,][right=2.5cm of N1](N2)
  {\textbf{\large{Ecuación Canónica}}};
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Conector Bloque 01 y Bloque 02
\draw [line] (N1.east) to node [trans] {Completar Cuadrados} (N2.west);
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Bloque 03
\node [block,minimum height=1cm,minimum width=2cm,text width=2.5cm,][above right=-0.2cm and 1.5cm of N2](N3)
  {\textbf{\large{Cónica}}};
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Bloque 04
\node [block,minimum height=1cm,minimum width=2cm,text width=2.5cm,][below right=-0.2cm and 1.5cm of N2](N4)
  {\textbf{\large{Cónica Degenerada}}};
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Conector Bloque 02 y Bloque 03
\draw [line] (N2.east) -- (N3.west);
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Conector Bloque 02 y Bloque 04
\draw [line] (N2.east) -- (N4.west);
\end{tikzpicture}
\end{center}
%=================================================================================================================
%...........................................................................
% Anexo ejemplo 1
%...........................................................................
\section*{Ejemplo 1:}%

Para comenzar debemos recordar el desarrollo del cuadrado de un binomio:
\[
  \E{x+a}^2 = x^2 + 2ax + a^2.
\]

Observar que el coeficiente que acompaña a $x$ es  $2a$ y el término independiente es $a^2$.  La idea de completar
cuadrados es obtener  expresiones en forma de  cuadrado de un binomio,  $\E{x+a}^2$,  a partir  de expresiones del
tipo: $x^2 + 2ax + a^2$.
\newpage
Por ejemplo, considere la ecuación de segundo grado en $x$ e $y$ (ejemplo~$3$~pág.~$753$):
\[
  9x^2 - 72x - 16y^2 -32y = 16
\]
\begin{align}
  9x^2 - 72x - 16y^2 -32y &= 16 \nonumber\\
  \E{9x^2 -72x } - \E{16y^2 + 32y} &= 16 & \text{Asociar términos con la misma variable.}\nonumber\\
  9\E{x^2 -8x} - 16\E{y^2 + 2y} &= 16 & \text{Factorizar.}\nonumber
\end{align}
para completar cuadrados en término de $x$ debemos  encontrar el valor de $a$,  utilizando el coeficiente $2a$ que
acompaña a $x$:
\begin{align}
  2ax&=-8x & \text{Cálculo auxiliar.}\nonumber\\
  2a&=-8.  & \text{Igualamos los coeficientes.}\nonumber\\
  a&=-4. &\nonumber
\end{align}

De igual forma lo hacemos para $y$, llamando al coeficiente $2b$:
\begin{align}
  2by&=2y & \text{Cálculo auxiliar.}\nonumber\\
   2b&= 2.  & \text{Igualamos los coeficientes.}\nonumber\\
  b&=2. &\nonumber
\end{align}

El siguiente paso consiste en sumar y restar $a^2$ y $b^2$ en la ecuación:
\begin{align}
  9\E{x^2 -8x + 16 -16} - 16\E{y^2 + 2y +1 - 1} &= 16& \text{Sumar y restar}\,\, a^2\, \text{y}\,\, b^2,\,
  \text{respectivamente.}\nonumber\\
  9\Q{\E{x-4}^2 -16} - 16\Q{\E{y+1}^2 -1} &= 16&\nonumber\\
  9\E{x-4}^2 - 9\cdot16 - 16\E{y+1}^2 + 16\cdot1 &= 16&\text{Distribuir.}\nonumber\\
  9\E{x-4}^2 - 144 - 16\E{y+1}^2 + 16 &= 16&\nonumber\\
  9\E{x-4}^2 - 16\E{y+1}^2 &= 16 + 144 - 16 &\nonumber\\
  9\E{x-4}^2 - 16\E{y+1}^2 &= 144 &\nonumber
\end{align}

Hasta este punto ya hemos completado cuadrados. Ahora buscamos escribir la ecuación de segundo grado de forma
canónica, es decir:
\begin{align}
  \frac{9\E{x-4}^2}{144} - \frac{16\E{y+1}^2}{144} &= \frac{144}{144} &\text{dividir por $144$}\nonumber\\
  \frac{\E{x-4}^2}{16} - \frac{\E{y+1}^2}{9} &= 1 &\nonumber
\end{align}
Como resultado de este proceso hemos obtenido la ecuación:
\[
  \frac{\E{x-4}^2}{16} - \frac{\E{y+1}^2}{9} = 1
\]
que describe una hipérbola de centro $\E{4,-1}$.

%...........................................................................
% Anexo ejemplo 2
%...........................................................................
\section*{Ejemplo 2:}%
Recuerde que el resultado de este procedimiento no siempre es una cónica, esta metodología puede resultar en una
cónica degenerada. Por ejemplo, considere la ecuación de segundo orden:
\[
  2x^2 + 12x + y^2 -2y + 21 = 0
\]
completando cuadrados:
\begin{align}
  2x^2 + 12x + y^2 -2y + 21 =& 0 & \nonumber\\
  2\E{x^2 + 6x} + \E{y^2 -2y} =& -21 & \text{Asociar términos y factorizar.}\nonumber\\
                               & & \text{Cálculo auxiliar:}\quad 2ax=6x,\quad a=3.  \nonumber\\
                               & & \text{Cálculo auxiliar:}\quad 2by=-2y,\quad b=-1.  \nonumber\\
  2\E{x^2 + 6x + 9 - 9} + \E{y^2 -2y + 1 -1} =& -21 & \text{Sumar y restar}\,\, a^2\, \text{y}\, b^2\,
  \text{, respectivamente.}\nonumber\\
  2\E{x^2 + 6x + 9} -18 + \E{y^2 -2y + 1} -1 =& -21 & \nonumber\\
  2\E{x^2 + 6x + 9} + \E{y^2 -2y + 1} -19=& -21 & \nonumber\\
  2\E{x + 3}^2 + \E{y + 1}^2 -19=& -21 & \nonumber\\
  2\E{x + 3}^2 + \E{y + 1}^2 =& -2 & \nonumber\\
  \E{x + 3}^2 + \frac{\E{y + 1}^2}{2} =& -1 & \text{dividir ambos miembros por}\, 2.\nonumber
\end{align}
Como resultado hemos obtenido la ecuación:
\[
  \E{x + 3}^2 + \frac{\E{y + 1}^2}{2} = -1
\]
Observe que sin  importar el valor que  tomen $x$ y $y$,  la parte  izquierda de la ecuación  es siempre positiva.
Esto se debe a que representa la suma de dos términos elevados al cuadrado.  Por el contrario,  el lado derecho de
la ecuación es un número negativo.  En consecuencia,  la ecuación representa una cónica degenerada, explícitamente
es el conjunto vacío, ya que no existen dos números reales $x$ y $y$ que hagan que la ecuación tenga sentido.

%=================================================================================================================
%                                                      BIBLIOGRAFÍA
%=================================================================================================================
\nocite{Stewart2016}
\bibliographystyle{../auxiliar/model2-names}
\bibliography{../auxiliar/Math_bibliography}
%=================================================================================================================
\end{document}
%=================================================================================================================
